\chapter{O Engenheiro de Software}
\label{Sec:Engenheiro}

\section{Perfil}
\label{SubSec:Perfil}

O engenheiro de software formado pela Faculdade UnB-Gama terá o perfil generalista em software sendo capaz de definir e aplicar uma abordagem sistemática, disciplinada e quantificável para a definição, desenvolvimento, e manutenção de software, alinhado as legislação vigente e com uma visão humanística crítica sobre o impacto de sua atuação profissional na sociedade. 

O Engenheiro de Software deverá estar capacitado para conviver num contexto de mudanças sociais, tecnológicas e econômicas cada vez mais rápidas. Logo, se busca também formar engenheiros para ocupar posições de destaque nesse cenário, com capacidade para trabalhar em equipes multidisciplinares; larga base científica e de comunicação; motivado para a autocapacitação e para a concepção de inovações; habilitado a projetar e gerir intervenções tecnológicas e empreendimentos; orientado para atuar como transformador social, visando o bem estar social e avaliando eticamente os impactos sociais e ambientais de suas intervenções.

\subsection{Competências (Conhecimentos, Habilidades e Atitudes)}
Para Boyatzis (1982) competência inclui conhecimento, habilidades (qualificação, experiência), atitudes (personalidade) e comportamentos que são relacionados como causa de desempenho superior de trabalho. 

	A formação do engenheiro de software do Campus Gama da UnB tem por objetivo dotar o profissional de conhecimentos técnicos requeridos, como:
	
\begin{itemize}
\item Dominar princípios gerais e fundamentos de engenharia de software, suas práticas e processos para planejar e construir softwares, manter e evoluir software existentes;
\item Fazer uso dos conhecimentos matemáticos (principalmente de lógica matemática, matemática discreta, probabilidade e estatística, e cálculo) para a modelagem, análise e medição tanto de artefatos de software quanto do processo de software;
\item Fazer uso dos conhecimentos em ciências exatas, como física e química;
\item Conhecer os padrões de mercado que regem a atividade de engenharia de software assim como as demais relacionadas;
\item Possuir conhecimentos em gestão da produção e aspectos gerenciais, econômicos e comerciais associados ao setor de software;
\item Possuir conhecimentos em legislação na área de tecnologia da informação, desde contratações e terceirizações por entes governamentais e pelo mercado privado, a questões dos profissionais da área.
\end{itemize}

E a partir dos conhecimentos, as seguintes \textbf{habilidades}:
\begin{itemize}
\item Conceber soluções adequadas em uma ou mais domínios de aplicação através de abordagens de engenharia de software que integram preocupações de ordem ética, social, jurídica e econômica.
\item Negociar requisitos e soluções de um projeto de software com respeito a possíveis limitações de diversas naturezas associadas às partes envolvidas e interessadas no desenvolvimento;
\item Realizar análise, documentação e rastreabilidade de requisitos de software;
\item Desenhar, documentar, implementar e manter software de qualidade para diversas finalidades e necessidades da indústria, do governo e das diversas intuições nacionais e internacionais;
\item Verificar, validar e testar artefatos de software de diversos níveis de complexidade;
Aplicar métodos e técnicas de gerenciamento de projetos de software visando a otimização do processo, o gerenciamento de pessoal e o atendimento a prazos;
\item Conciliar objetivos de projetos conflitantes, encontrando compromissos aceitáveis dentro das limitações de custo, tempo, conhecimento, sistemas existentes, e organizacionais. 
\item Desenvolver capacitação para aprender novos modelos, técnicas e tecnologias à medida que estas surjam, e ser um apreciador da necessidade de um desenvolvimento profissional contínuo;
\item Comunicar-se bem (oral e escrita);
\item Ter consciência profissional e ética de suas responsabilidades e das conseqüências de sua atuação profissional, com respeito a questões humanas, políticas, econômicas, legais, e sociais relativas aos indivíduos ou à sociedade como um todo.
\item Lidar com todos os aspectos técnicos da produção de software, desde o estágio inicial de especificação até a manutenção, aplicando teoria, métodos e ferramentas de forma seletiva para descobrir soluções para os problemas, sempre considerando as restrições organizacionais, financeiras, éticas, legais, e sociais. 
\item Lidar com os aspectos processuais da produção de software como a definição, implantação e avaliação de processos de software.
\item Participar do desenvolvimento de sistemas complexos planejando, executando, controlando e aperfeiçoando todo o ciclo de desenvolvimento de software integrado com sistemas automotivos, de energia, de eletrônica, bem como demais sistemas de engenharias.
\end{itemize}

Ao longo do curso, o estudante deve adquirir ou desenvolver senso crítico e a consciência do papel como cidadão, que possibilitem a prática das seguintes \textbf{atitudes}:
\begin{itemize}
\item Compreensão da necessidade de permanente busca de atualização profissional.
\item Responsabilidade profissional, social, política, legal, e ambiental.
\item Compromisso com a ética.
\item Espírito empreendedor com postura sempre ativa e atuante de forma a obter resultados.
Trabalhar individualmente ou em equipe.
\item Compreensão e apreciação da importância da negociação, dos hábitos de trabalho eficaz, liderança e boa comunicação.
\end{itemize}

\section{Áreas de Atuação}
\label{SubSec:AreasAtuacao}

O egresso do curso de Engenharia de Software possuirá potencialidade para atuar na concepção e desenvolvimento de software, bem como na gestão de projetos, processos e produtos, atuando tanto em empresas privadas quanto no setor público e na academia.

As inserções desses profissionais se darão em:
\begin{itemize}
\item Indústria e empresas onde a produção de software seja atividade fim ou atividade meio.
\item Órgãos e entidades da Administração Pública Direta, Indireta ou Entes Sociais Autônomos.
\item Pesquisa e desenvolvimento de soluções de engenharia de software.
\end{itemize}

